[toc]

## Wstęp
Obecnie powszechnie wykorzystuje się języki ze znacznikami do opisania dodatkowych informacji umieszczanych w plikach tekstowych. Z pośród najbardziej popularnych można wspomnieć o:
1. **html** – służącym do opisu struktury informacji zawartych na stronach internetowych,

2. **Tex** (Latex) – poznany na zajęciach język do „profesjonalnego” składania tekstów,

3. **XML** (Extensible Markup Language) - uniwersalnym języku znaczników przeznaczonym do reprezentowania różnych danych w ustrukturalizowany sposób.

Przykład kodu html i jego interpretacja w przeglądarce:
```<!DOCTYPE html>
<html>
<head>
<meta charset="utf-8" />
<title>Przykład</title>
</head>
<body>
<p> Jakiś paragraf tekstu</p>
</body>
</html>
```
![](kod_html.png)

Przykład kodu Latex i wygenerowanego pliku w formacie pdf

```
\documentclass[]{letter}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{polish}
\begin{document}
\begin{letter}{Szanowny Panie XY}
\address{Adres do korespondencji}
\opening{}
\lipsum[2]
\signature{Nadawca}
\closing{Pozdrawiam}
\end{letter}
\end{document}
```
![](kod_latex.png)

Przykład kodu XML – fragment dokumentu SVG (Scalar Vector Graphics)

```
<!DOCTYPE html>
<html>
<body>
<svg height="100" width="100">
<circle cx="50" cy="50" r="40" stroke="black" stroke-width="3" fill="red" />
</svg>
</body>
</html>
```

![](kod_xml.png)

W tym przypadku mamy np. znacznik np. _<circle>_ opisujący parametry koła i który może być właściwie zinterpretowany przez dedykowaną aplikację (np. przeglądarki www).
Jako ciekawostkę można podać fakt, że również pakiet MS Office wykorzystuje format XML do przechowywania informacji o dodatkowych parametrach formatowania danych. Na przykład pliki z rozszerzeniem _docx_, to nic innego jak spakowane algorytmem zip katalogi z plikami xml.

```
$unzip -l test.docx
Archive: test.docx
Length Date Time Name

--------- ---------- ----- ----
573 2020-10-11 18:20 _rels/.rels
731 2020-10-11 18:20 docProps/core.xml
508 2020-10-11 18:20 docProps/app.xml
531 2020-10-11 18:20 word/_rels/document.xml.rels
1421 2020-10-11 18:20 word/document.xml
2429 2020-10-11 18:20 word/styles.xml
853 2020-10-11 18:20 word/fontTable.xml
241 2020-10-11 18:20 word/settings.xml
1374 2020-10-11 18:20 [Content_Types].xml
```

Wszystkie te języki znaczników cechują się rozbudowaną i złożoną składnią i dlatego do ich edycji wymagają najczęściej dedykowanych narzędzi w postaci specjalizowanych edytorów. By wyeliminować powyższą niedogodność powstał **Markdown** - uproszczony język znaczników służący do formatowania dokumentów tekstowych (bez konieczności używania specjalizowanych narzędzi). Dokumenty w tym formacie można bardzo łatwo konwertować do wielu innych formatów: np. html, pdf, ps (postscript), epub, xml i wiele innych. Format ten jest powszechnie używany do tworzenia plików README.md (w projektach open source) i powszechnie obsługiwany przez serwery git’a. Język ten został stworzony w 2004 r. a jego twórcami byli John Gruber i Aaron Swartz. W kolejnych latach podjęto prace w celu stworzenia standardu rozwiązania i tak w 2016 r. opublikowano dokument [RFC 7764](https://datatracker.ietf.org/doc/html/rfc7764) który zawiera opis kilku odmian tegoż języka:
* CommonMark,
* GitHub Flavored Markdown (GFM),
* Markdown Extra.

## Podstawy składni
Podany link: https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet zawiera opis podstawowych elementów składni w języku angielskim. Poniżej zostanie przedstawiony ich krótki opis w języku polskim.
### Definiowanie nagłówków
W tym celu używamy znaków kratki: #
Lewe okno zawiera kod źródłowy – prawe -podgląd przetworzonego tekstu

![](przyklad_naglowek.png)

### Definiowanie list

![](przyklad_listy.png)

Listy numerowane definiujemy wstawiając numery kolejnych pozycji zakończone kropką.
Listy nienumerowane definiujemy znakami: *,+,-

### Wyróżnianie tekstu

![](przyklad_wyroznianie.png)

### Tabele

![](przyklad_tabele.png)

Centrowanie zawartości kolumn realizowane jest poprzez odpowiednie użycie znaku dwukropka:
### Odnośniki do zasobów
`[odnośnik do zasobów](www.gazeta.pl)` 
`[odnośnik do pliku](LICENSE.md)`
`[odnośnik do kolejnego zasobu][1]`
`[1]: http://google,com`
### Obrazki
`![alt text](https://server.com/images/icon48.png "Logo 1") – obrazek z zasobów internetowych`
`![](logo.png) – obraz z lokalnych zasobów`
### Kod źródłowy dla różnych języków programowania

![](przyklad_kod.png)

### Tworzenie spisu treści na podstawie nagłówków

![](przyklad_spis.png)

## Edytory dedykowane
Pracę nad dokumentami w formacie Markdown( rozszerzenie md) można wykonywać w dowolnym edytorze tekstowym. Aczkolwiek istnieje wiele dedykowanych narzędzi:

1. Edytor Typora - https://typora.io/
2. Visual Studio Code z wtyczką „markdown preview”

![](typora.png)

## Pandoc – system do konwersji dokumentów Markdown do innych formatów
Jest oprogramowanie typu _open source_ służące do konwertowania dokumentów pomiędzy różnymi formatami.
Pod poniższym linkiem można obejrzeć przykłady użycia:
https://pandoc.org/demos.html
Oprogramowanie to można pobrać z spod adresu: https://pandoc.org/installing.html
Jeżeli chcemy konwertować do formatu _latex_ i _pdf_ trzeba doinstalować oprogramowanie składu Latex (np. Na MS Windows najlepiej sprawdzi się Miktex - https://miktex.org/)
Gdyby podczas konwersji do formatu _pdf_ pojawił się komunikat o niemożliwości znalezienia programu _pdflatex_ rozwiązaniem jest wskazanie w zmiennej środowiskowej **PATH** miejsca jego położenia

![](instrukcja_konwersjaPdf1.png)

![](instrukcja_konwersjaPdf2.png)

![](instrukcja_konwersjaPdf3.png)

Pod adresem (https://gitlab.com/mniewins66/templatemn.git) znajduje się przykładowy plik Markdown z którego można wygenerować prezentację w formacie _pdf_ wykorzystując klasę latexa _beamer_.
W tym celu należy wydać polecenie z poziomu terminala:
`$pandoc templateMN.md -t beamer -o prezentacja.pdf`